\section{Анализ аналогичных устройств на рынке}
 
\subsection{Общий обзор}
На рынке радиолокационных приборов представлено множество различных имитаторов, которые можно разделить на две основные группы - для проверки непосредственно радиолокатора в целом и его узлов в частности, и для тренировки рабочего персонала. Разработанное устройство относиться к первой группе и имеет конкурентов среди них.

\subsection{Имитатор на основе PXI от фирмы National Instruments}
Описание данного устройства находиться на сайте производителя~\cite{ni:radar}. Система позволяет формировать и обрабатывать радиолокационные сигналы с различными типами модуляций, имитировать отражение от объектов и доплеровское смещение частоты в ПЛИС на промежуточной частоте. Поставляется в двух вариантах: с рабочими частотами от 0 до 45МГц и до 145МГц. Так же имеется возможность интегрировать другие решения от NI с помощью языка LabVIEW, в частности пакет системного моделирования AWR Suite. Общий вид устройства представлен на рис.~\ref{ris:ni_radar}.

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics{ni_radar}}
\caption{Общий вид имитатора для диапазона от 0 до 145МГц}
\label{ris:ni_radar}
\end{figure}
Плюсом данного решения являются использование аппаратного генерирования отсчетов, что позволяет работать быстрее. Так же, NI предлагает множество интересных решений, которые помогут развить функционал имитатора.

Недостатком же является высокая цена устройства, невозможность модифицировать прибор и возможность использовать его только совместно с другими компонентами от NI, которые тоже имеют значительную стоимость.

\subsection{"Рельеф - 01" фирмы Морские комплексы и системы}
Устройство предназначено для записи ``сырой'' радиолокационной информации от различных типов РЛС с возможностью последующего восстановление её в произвольном темпе. Изделие изготавливается на базе радарного процессора РП-3.1.
Устройство позволяет формировать архив записей характерных ситуаций, сделанных как на стационарных, так и на подвижных объектах, оборудованных РЛС. Запись может быть произведена с использованием ПЭВМ настольного или мобильного исполнения. Воспроизведение возможно с восстановлением аналоговых сигналов РЛС в темпе приближенном к темпу записи. Система позволяет анализировать записанную информацию в виде последовательности кадров, линеек и дискрет. Многократное воспроизведение записанной ситуации помогает в процессе разработки, отладки и сравнения алгоритмов ПО первичной и вторичной обработки ПРЛИ.

Состав:
\begin{itemize}
	\item Блок сопряжения РЛС и персонального компьютера;
	\item Специальное программное обеспечения.
\end{itemize}

Сопряжение:
\begin{itemize}
	\item Сопряжение с радаром предусматривает использование сигналов VIDEO, SYNCHRO, BEAR и HEAD;
	\item Сопряжение с ПЭВМ осуществляется с помощью интерфейса USB;
\end{itemize}

Для управления процессом записи, воспроизведения и анализа используется специальное ПО.

Плюсом данного устройства является простота использования, возможность воспроизводить заранее записанных данных.

Недостатками устройства является невозможность моделирования желаемой радиолокационной обстановки, что ограничивает возможности использования как поставщика тестовых данных.

\subsection{Контроллер РИМ 4 производства НПО ``Экран''}

Контроллер РИМ 4 является встраиваемым контроллером и представляет из себя программно-аппаратный комплекс (виртуальный прибор) – Радиолокационный Имитатор сигналов. Общий вид платы контроллера представлен на рис.~\ref{ris:rim}.

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{rim}}
\caption{Плата контроллера РИМ 4}
\label{ris:rim}
\end{figure}
Контроллер включает в свой состав:
\begin{itemize}
	\item Аппаратную часть - плату расширения компьютеров типа IBM PC шины PCI с внешними соединителями для подключения к РЛМ
	\item Программную часть - пакет ПО контроллера 
\end{itemize} 

Контроллер под управлением ПО реализует интерфейс РЛМ, эмулирующий сигналы РЛС выбранного типа и может использоваться в составе тренажеров и средств обучения операторов РЛС, для отладки аппаратуры и ПО обработки и отображения РЛИ.
В зависимости от версии ПО контроллера возможна имитация одновременной работы нескольких РЛС различного типа (кругового, бокового или секторного обзора, высотомеров, пеленгаторов, РЛС со сканирующими антеннами и т.д.). Контроллер также позволяет имитировать работу бортовых ответчиков ЛА в стандартах УВД и RBS (вторичный локатор). Имитация работы осуществляется путем формирования аналогового первичного и вторичного видео сигналов в реальном масштабе времени, сопровождая информацию необходимыми по протоколу дискретными сигналами развертки и синхронизации (МАИ, СЕВЕР, ЗАПУСК и др.). Первичный видеосигнал содержит отраженные сигналы от имитируемых целей, шумы, активные и пассивные помехи, подстилающая поверхность и т.д. (все параметры задаются программно). Вторичный видеосигнал может содержать сигналы активных ответов, декодированные метки цели, результат работы АПОИ и т.д. 

Широкий диапазон задаваемых сигналов позволяет имитировать работу практически любой РЛС (например ДРЛ-7, ЭКРАН-85, МЕЧ, ТРЛК и др.). 
Контроллер может поставляться в виде отдельного устройства или в составе готового рабочего места имитатора (на основе ПК типа IBM PC).
При необходимости расширения количества дискретных сигналов (имитации параллельной магистрали) или сопряжения по электрическим параметрам с контроллером могут быть поставлены дополнительные устройства расширения.

Плюсом данного имитатора является использование аппаратной генерации сигналов, что благоприятно сказывается на быстродействии. Недостатком является невозможность использования данного устройства отдельно от PC и устаревшие средства ввода-вывода.

\subsection{Выводы}
Разработанное устройство выгодно отличается своей ценой при наличии сопоставимых технических характеристик, а так же возможностью работать автономно и использовать самые современные интерфейсы для коммуникации с тестируемым оборудованием. Программное обеспечение для данного устройство является платформонезависимым и в него легко можно внести изменения: исходный код открыт и поставляется вместе с документацией.